---
published: true
author: Robin Wen
layout: post
title: "有趣的经历"
category: Other
summary: "周五在公交车上遇到一件很有意思的事情，跟大家分享分享。"
tags: 
- Other
- 经历
- 杂谈
---

`文/温国兵`

周五在公交车上遇到一件很有意思的事情，跟大家分享分享。

挤上公交车上好不容易占到一个位置，于是坐下冥想，静观世界的起伏变化。我很喜欢就这样自顾自地冥想，看着这各色人生，注视每一双不同的眼睛，观察每一个人的情绪，你会发现每个人都有故事，仔细揣摩心中所思所想，你会觉得这个世界不只是你想象中那样。看着窗外每一个匆忙的身影，都不舍得驻足欣赏这美妙的世界。座位右侧是位中年妇女，忙着打电话，好像是跟自己的女儿或者是儿子聊天，她其中说到公司的经营，IT行业的现状，商业机密窃取，我敏感的神经为之一动，想跟她聊聊。可是电话持续很久也不见得挂，于是我等啊等，生怕她先下车，这样就没机会了。好不容易她把电话挂了，一旁欣喜的我马上抓住机会，叫她阿姨。招呼声说了不下五次她才听到，囧。

我是这样开始对话的：“阿姨，您好，请问你是从事IT行业的吗？”

阿姨：“是啊”（面带怀疑，连忙把她的白苹果放进包里，我像小偷吗？~~~~(>_<)~~~~ ）。

我：“方便告诉我是IT行业哪个方向的呢？”

阿姨：（此刻她面色瞬变，很难为情，摇了摇头，没说话）。

我：连忙道歉，看来有些问题不是都可以问的啊，不过话说这也不算什么不能说的秘密吧。

好吧，既然这样，我就先说下自己。我说自己是XX学校的学生，她问我是哪个年级的，我回答后她又问我，我们的系主任是谁，我说是XXX，她说他啊，她认识，还描述了一般。她讲到IT行业有很多商业机密的，有很多是不能透露的，不然会刑事犯罪。她说到像很多做OA的大企业，比如用友、金蝶待遇都不是很好，而且公司发展模式也过于单一。我跟她说我自己的情况，说了四件事：一是在学习的过程写博客是我大学里做得最有意义的一件事，二是百度的移动部总经理李明远被提升为百度副总裁，三是自己的兴趣，四是中国的填鸭式教育，大学也是这样。我讲完后她连忙夸赞，说大学生有自己的想法很好，而且对自己的行业有热爱和深度关注也是很难得的，还说道现在中国的教育模式确实有很大的弊端，但我们既然改变不了就要去适应它，在这个大体制下再找到自己的兴趣点，做好自己的事情，她还说道以后进入社会也是一个适应过程。说到找工作的事情，她问我什么时候开始找，我说了自己的想法后，她说第一份工作很关键，它能决定你以后的方向，其实这个不是很赞同的，人生哪有决定和说得准的事情呢。我说现在去找实习也不能找个什么好的，实习就是廉价劳动力，公司不可能把核心的业务拿给你做。她说道在大学就应多和企业接触，学习企业的业务，学习领导的决策方法，好吧，我承认这个是很有难度的，毕竟不是谁也有这样的机会，而且这样的机会对于一个本科生来说很少吧。她还说道我对行业很关注，有敏感地神经和尝试和别人交流的勇气，以后肯定会有好的发展，好吧，小嘚瑟下。她还说道大学的几年学习生活对于以后的生活有很大的影响，谈到她的大学生活是怎样怎样，告诫我一定要有自己的规划和想法，不要浪费这大好的青春，可以感受到她是对自己的大学生活是多么的怀念。她还说道年轻人一定要能吃苦，最开始起点或许很低，但是一定要懂得坚持、珍惜、努力。有些观点赞同，有点观点我也是有自己的想法。到最后她貌似对我提的问题很有兴趣，噼里啪啦说了一大堆，我也不记得太多了，只记得最后她说了她是哪个方向的，这里我就不方便透露了。关于这一点，我有自己的两点看法，一是能提别人守住秘密的人才能得到更多的秘密，我想每个人都要有自己的原则，我可不是八卦的人；第二点就是你只有真诚待人，别人才有可能真诚待你。尊重和理解都是相互的，为人处事，真诚是第一。我最憎恨的就是别人有意的欺骗我。

![Interesting experience](http://i.imgur.com/uUlfUw4.jpg)
 
最后也留了联系方式，不过最后有一点很抱歉的是，因为她和我的谈话持续时间有点长，她坐过站了，只有下车去做出租，深感抱歉。

其实文末（也不算是文章了，只能是碎碎念，但我相信碎碎念才是最生活、最真切的，没有一丝包裹，没有一丝累赘）我最想说的就是：善于抓住机会，善于“搭讪”，你会收获很多的。老外就有搭讪的习惯，真诚，不做作，由心而起的关注别人，有心地想和别人分享，有勇气和陌生人交谈，我想这点我们是可以学习的。

–EOF–

原文地址：微信公众号文章

题图来自：好友，游九寨沟拍摄的照片。

版权声明：自由转载-非商用-非衍生-保持署名<a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.zh" target="_blank">（创意共享4.0许可证）</a>
